馬凱事件反映“一國兩制”已走樣 西方國家明年或調整對港政策

儘管特首林鄭月娥日前轉述中國主席習近平強調港澳最大優勢是“一國兩制”，不過根據蘋果日報專欄作家引述某西方國家駐港官員表示，馬凱事件已使得不少外國駐港官員認為，香港不但沒了一國兩制，甚至已不是一個擁有言論和新聞自由的地區。馬凱事件一定影響西方國家對香港的一些政策。

在此同時，多名香港傳媒人士13日在外國記者會（FCC）舉行“香港是否處於彌留狀態？”的論壇上表示，如以新聞和言論自由作為指標，香港其實正在死亡。美國、英國、澳洲和加拿大的駐港領事館均有派代表旁聽。

西方國家一直關注一國兩制在香港實施的狀況，美國和英國都會定期就此而發表報告，過去的報告雖然大體上認可一國兩制的實施還算可以，但同時指出香港的言論自由已受到來自大陸的影響，港府取消若干人士的立法會參選資格亦反映一國兩制和基本法的實施備受威脅。

在一國兩制的“保護傘”下，香港享有特殊的地位，包括香港自回歸後，繼續擔當單獨關稅地區的角色，也因如此，目前香港對美的出口亦可以避過美國對中國增加關稅的影響。

不過英國金融時報駐港編輯馬凱因為以FCC副會長的身份，邀請鼓吹港獨的民族黨召集人陳浩天在FCC發表演說，遭到北京和港府大肆鞭撻，馬凱之後甚至連工作簽證延期申請亦遭到港府拒絕，最近馬凱以遊客身份到港，更被移民局問話刁難數個小事之後，驅逐出境。事件成為國際關注的焦點，對香港效法中國大陸的做法，以工作簽證作為驅逐不聽話的外國記者的武器大表關注。

蘋果日報專欄作家季陶在14日刊登的文章中指出，林鄭月娥雖然多番轉述習近平強調港澳優勢是一國兩制，但其實只是企圖消除國際社會疑慮，只是她的講話不會因此而說服國際社會一國兩制並無走樣。

文章指出，有一名外國駐港官員對馬凱說，事件令他們覺得，“香港不但沒了‘一國兩制’，甚至不再是一個有言論、新聞自由地區”，該外國駐港官員直言，有關事件一定影響西方國家對港一些政策，“可能到明年就會浮現”。

此外，多名香港傳媒工作者在FCC的論壇上表達對馬凱事件的憂慮，FCC主席Florence De Changy表示，特區政府應交代為何拒絕馬凱入境香港，否則在政府做法不清楚的環境下，外國記者將難在港正常工作，坦言“我們都要知道（政府的）紅線在哪裡”。

香港記者協會執委林彥邦會上表示，香港現時最大問題是不知政府“紅線”範圍，“可能除了林鄭月娥，沒人清楚紅線是什麼”。林又指馬凱事件發生前，港媒認為邀請陳浩天演講不會有問題，但現時卻看到馬凱因此被拒入境香港，認為若以新聞和言論自由作為指標，“香港正在死亡，如果不是已死的話”。

听你老母咩

求仁得仁

時間都有

香港人睇路

聽日就搞啦，屌你老母仲得把口

香港記者協會執委林彥邦會上表示，香港現時最大問題是不知政府“紅線”範圍，“可能除了林鄭月娥，沒人清楚紅線是什麼”。

最大問題，係根本唔應該有紅線出現。所謂紅線，根本係人為意願設立，完全係非法。

听你老母

我射啦

"美帝 香港政策法" 將會收皮?

其實香港班官好撚白痴同傻閪
但係就當外國班官一樣咁白痴同傻閪

根本應該一早要，制裁埋班親中賣港仆街

時晨到

明明係自己地方點解會俾啲仆街搞到咁 真係好撚火滾

應該一早要咁啦 好多特區護照嘅人都係腥港人，日日放150個落嚟

會突然好多人問點續BNO

會好多人改去唔洗簽證嘅地方

支持23條立法
送佢一程

抵死啦，班中華廠商會去食屎啦，飲住美國佬奶水大，又唔係紅色資本家，人唔似人鬼唔似鬼，最好呢班收皮先

應該
我支持習主席

去非洲睇動物大遷徒?

放心, 中華廠商會班友仆硬街架啦

利物浦開OT